\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{a4,german,isolatin1}

\parindent0cm
\parskip2mm


\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Einführung}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsection{Was ist ein ``Provider''?}

Unter dem Begriff ``Provider'' verstehen wir ein Perl-Modul, das
Eigenschaften eines Linux-Systems auslesen und verändern kann. Dabei
gehört ein Provider zu einer  CIM-Klasse, die Eigenschaften entsprechen
den Properties dieser Klasse.

{\em
Beispielsweise gibt es die CIM-Klasse {\em PaulA\_User}, die
benutzerbezogene Daten verwaltet mit den Properties {\tt LoginShell} für
die Login-Shell oder {\tt RealName} für den Real-Namen eines Benutzers.
}

Jeder Provider ist abgeleitet von der Basisklasse {\tt
lib/PaulA/Provider.pm} und liegt in einem Unterverzeichnis des
Verzeichnis {\tt lib/PaulA/Provider/}. Der ``Vorname'' des Perl-Modul
ist der selbe wie wie die zugehörige Klasse (Endung {\tt .pl}).  Zum
Modul gehört noch eine  XML-Konfigurationsdatei, die im gleichen
Verzeichnis liegt. Der Name dieser XML-Datei ist angelehnt an den des
perl-Moduls, nur mit der Endung {\tt .xml}.

{\em
Der oben genannte Provider für die Klasse {\tt PaulA\_User} heißt also
{\tt PaulA\_User.pm}, dessen Kinfigurationsdatei ist {\tt
PaulA\_User.xml}.
}

Mit Hilfe von CIM-Anfragen (sogenannten ``Intrinsic Methods'') werden
diese System-Eigenschaften verwaltet. Momentan werden folgende
unterstützt

\begin{itemize}
\item {\tt GetProperty} \\
liest eine bestimmte Eigenschaft (einer angegebenen Klasse)
\item {\tt GetInstance} \\
liest mehrere Eigenschaften (einer angegebenen Klasse)
\item {\tt SetProperty} \\
setzt eine bestimmte Eigenschaft (einer angegebenen Klasse)
\item {\tt ModifyInstance} \\
setzt mehrere Eigenschaften (einer angegebenen Klasse)
\item {\tt EnumerateInstanceNames} \\
liefert die Namen (``Keybindings'') aller Instanzen der angegebenen Klasse
\end{itemize}

Jede dieser Anfragen wird für einen bestimmten Namensraum
(``Namespace'') gestellt. Damit ist es möglich, daß eine Klasse mit
gleichem Namen mehrfach existiert, dies dann in jeweils verschiedenen
Namensräumen. Entsprechend werden die Perl-Module der Provider in
unterschiedlichen Verzeichnissen abgelegt, wobei der Name des
Verzeichnisses dem des Namensraum entspricht.

{\em
Für die Test-Umgebung verwenden die Perl-t-Tests den Namensraum {\tt
test}, dementsprechend befinden sich die Provider (samt
Konfigurationsdateien) in {\tt lib/PaulA/Provider/test/}.
}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Allgemeine Begriffe}

Im folgenden werden wichtige Begriffe erklärt, die zum Verstehen und
Schreiben von Providern wichtig sind.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Handles}

Unter einem Handle versteht man einen Dienst, der Informationen
aus dem System liefert oder mit dem man Informationen ins System
schreiben kann. Das kann entweder eine Datei oder ein Programm(-aufruf)
sein. Die Informationen, die von einem Handle kommen oder mit einem Handle
verarbeitet werden, sind im allgemeinen ASCII-Daten.

Beispiele: 

\begin{itemize}
\item die Datei {\tt /etc/passwd}
\item das Programm {\tt ifconfig}
\end{itemize}

Ein Handle hat unter anderem folgende Eigenschaften:

\begin{itemize}
\item Typ: zum Beispiel File-Handle oder Programmaufruf?
\item Zugriff: read-only, write-only oder read-write?
\item Name: der Datei bzw. des Programms (letzteres ggf. auch mit
Kommandozeilenargumenten)
\item Definition eines Whitespaces
\item Definition von Kommentaren (lesend und schreibend)
\end{itemize}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Sections}

Die Informationen eines Handles bestehen eigentlich immer aus logischen
Einheiten, die Sektionen genannt werden. Wenn man eine Systemdatei
editiert, geht ein User meist so vor, daß er erst eine bestimmte
Sektion sucht und danach in dieser Sektion die Stelle, die er ändern
will.

Beispiele:

\begin{itemize}
\item {\tt /etc/X11/XF86config}\par
Hier gibt es direkte gleichnamige Entsprechungen, z.B. die beiden {\tt Section
"{}Keyboard"{}} oder die {\tt Section "{}Pointer"{}}. Identifiziert wird
sie damit, daß sie mit den String {\tt Section} anfängt und danach in
Anführungszeichen das Schlüsselwort folgt.

\item {\tt /etc/passwd}\par
Hier ist eine logische Einheit eine einzelne Zeile. Die Identifikation
einer Sektion geht über den Usernamen am Zeilenanfang mit einem
Doppelpunkt danach.
\end{itemize}

Eine Section hat hauptsächlich folgende Eigenschaft:

\begin{itemize}
\item Erkennungs-Muster (bezüglich der Ein-/Ausgabe eines Handles)
\end{itemize}

Es ist in einem konkreten Fall nicht immer klar, welchen Teil der Daten
man als ``Sektion'' auffassen sollte. Das ergibt sich immer erst, wenn
man mit den Daten arbeitet.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Properties}

Eine Property ist im Grunde das kleinste Atom, ein bestimmter Wert, den
man aus einem System herausziehen will.

Beispiele:
\begin{itemize}
\item die Login-Shell eines Users
\item der Realname einer Person
\item die IP-Adresse eines Rechners
\end{itemize}

Eine Property hat unter anderem folgende Eigenschaften:

\begin{itemize}
\item von welchen Handles gelesen und in welche Handles geschrieben
werden soll
\item welche Sektionen ggf. in den Handles genommen werden sollen
\item evtl. ein Erkennungs-Muster (bezüglich einer Section eines Handles)
\end{itemize}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Klasse}

Eine Klasse ist eine (mehr oder weniger) sinnvolle Zusammenenfassung von
Properties.

Beispiele:

\begin{itemize}
\item {\tt PaulA\_User} \\ ist für einen potentiellen User zuständig mit
Properties wie {\tt LoginShell}, {\tt RealName}, \ldots
\item {\tt PaulA\_System} \\ repräsentiert einen beliebigen
Rechner. Properties wären hier beispielsweise {\tt ValidShells} für alle
gültigen Login-Shells, {\tt IPAddress} für seine IP-Adresse.
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Provider}

Unter einem Provider schließlich versteht man eine Anbindung an PaulA,
die Properties aus dem System einließt. Jeder Provider wird genau einer
Klasse zugeordnet, d.h. er kann nur die Informationen aus dem System
lesen, die zur Klasse passen. 



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Grundsätzliche Vorgehensweise eines Providers}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\ldots beim Beschaffen von Informationen}

{\bf Input:} welche Properties gelesen werden sollen
\begin{enumerate}
\item der Reihe nach werden alle Handles, die zu diesen Properties
gehörigen Handles geöffnet und bearbeitet (Zeitersparnis)
\item Entfernen aller Kommentare (pro Handle-Output)
\item Lesen der Property, indem erst die Section gesucht wird, und dann
innerhalb der Section die Property ausgelesen wird
\item evtl. Vergleich der eingelesenen Werte (falls eine Property mehr
als einmal ausgelesen wird)
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\ldots beim Schreiben von Informationen}

{\bf Input:} welche Properties geschrieben werden sollen mit den
entsprechenden Werten
\begin{enumerate}
\item alle Properties werden gelesen (dabei evtl. Fehlermeldungen, wenn
was schief ging)
\item wie beim Lesen werden alle benötigten Handles der Reihe nach
bearbeitet und geschrieben
\item Erkennen der Stelle, wo jeweils die Property steht (innerhalb der
Section eines Handles) und Ersetzen des alten Wertes durch den neuen
\item falls ein Fehler auftrat, alle Änderungen wieder rückgängig machen
\end{enumerate}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Entwickeln eines Providers}


Zu jedem Provider gibt es drei Dateien:

\begin{itemize}
\item die Klassenspezifikation in XML (Prefix {\tt C-}, Endung {\tt .xml}), 
\item das Perl-Modul (Endung {\tt .pm}) und
\item die Konfigurationsdatei in XML (Endung {\tt .xml}).
\end{itemize}
Der (abgesehen vom Prefix der Klassendatei) gemeinsame "`Vorname"' der
Dateien ist die der entsprechenden Klasse (z.B. {\tt PaulA\_User}).

Die Klassenspezifikation liegt im sogenannten {\em Repository}, der Rest
nebeneinander in einem Provider-Verzeichnis.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Die Klassenspezifikation}

Im Idealfall existiert diese Klasse schon, braucht also nicht selbst
geschrieben zu werden. Sie gibt an, welche Properties die Klasse zu
bieten hat, ob diese einen skalaren ({\tt PROPERTY}) oder Array-Kontext
({\tt PROPERTY.ARRAY}) haben, welchen Typ die Properties haben
(z.B. {\tt string}, {\tt boolean}, {\tt real32}, \ldots) und was die
Key-Properties sind (zu erkennen am {\tt QUALIFIER NAME="{}key"{}}).

Eine Beispiel für eine minimale Klassen-Datei ist:

\begin{verbatim}
<CLASS NAME="PaulA_User">

  <PROPERTY NAME="Password" TYPE="string" />
  <PROPERTY NAME="LoginShell" TYPE="string" />
  <PROPERTY NAME="RealName" TYPE="string" />
  <PROPERTY NAME="Signature" TYPE="string" />
  <PROPERTY.ARRAY NAME="DistributionLists" TYPE="string" />

  <PROPERTY NAME="Login" TYPE="string">
    <QUALIFIER NAME="key" TYPE="boolean">
      <VALUE>TRUE</VALUE>
    </QUALIFIER>
  </PROPERTY>

</CLASS>
\end{verbatim}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Das Perl-Modul}

Das Modul kann im Idealfall mehr oder weniger leer sein, d.h. man
braucht nur soviel wie nötig zu programmieren. Das Grundgerüst besteht
aus folgenden Zeilen, die im Wesentlichen nur angeben, welche Klasse der
Provider repräsentieren soll (hier {\tt PaulA\_User}).

\begin{verbatim}
   package PaulA::Provider::PaulA::PaulA_User;

   use base qw(PaulA::Provider);

   sub new {
       my ($class, %args) = @_;
       my $self = $class->SUPER::new(%args);
       return $self;
   }

   1;
\end{verbatim}

Die meisten Informationen zu einem Provider spezifiziert man in der
Konfigurationsdatei. Natürlich wird man nicht herumkommen, auch etwas zu
programmieren. In diesem Fall können auch weitere Perl-Funktionen im
Perl-Modul stehen. Diese haben alle in etwa den gleichen Aufbau: Sie
beginnen mit einem beschreibenden Prefix (was die Funktion tun soll)
und einem Suffix (dem Namen der Property).

Zwei Funktionen-Typen sind für die Transformation von System-Darstellung
nach Perl-Darstellung (und umgekehrt) wichtig, die sich durchaus
unterscheiden können. Dabei handelt es sich um die Funktionen
{\tt system2perl\_{\em PropertyName}()} und
{\tt perl2system\_{\em PropertyName}()}. Wichtig sind sie zum
Beispiel, wenn der Property-Wert ein Array ist, im System diese aber nur
als einzelner String abgespeichert wird (z.B. {\tt /etc/shells}). Die
Funktionen werden -- sofern im Perl-Modul definiert -- automatisch
aufgerufen.

Input bei {\tt system2perl\_*()} ist ein String, Output entweder ein
Skalar oder eine Array-Referenz. Bei {\tt perl2system\_*()} ist e genau
umgekehrt.

\begin{verbatim}
   sub system2perl_ValidShells {
       my ($self, $val) = @_;
       my @list = split /\n/, $val;
       return \@list;
   }

   sub perl2system_ValidShells {
       my ($self, $listref) = @_;
       return join("\n", @$listref) . "\n";
   }
\end{verbatim}

Ein weiterer Funktionstyp ist {\tt isValid\_{\em PropertyName}()}. Eine
solche Funktion wird (sofern definiert) vor der {\tt
perl2system}-Transformation aufgerufen, um zu überprüfen, ob alle
gegebenen Werte gültig sind.

\begin{verbatim}
   sub isValid_ValidShells {
       my ($self, $listref) = @_;
       foreach (@$listref) {
           unless (-x $_) {
               print "  (Not an executable file: $_)\n";
               return 0;
           }
       }
       return 1;
   }
\end{verbatim}


Es kann noch weitere Funktionen geben. Diese werden später an den
entsprechenden Stellen im nächsten Unterkapitel erklärt.




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Die Konfigurationsdatei}

Die Konfigurationsdatei ist ein XML-Dokument besteht und (zur Zeit) aus
drei Einheiten für Properties, Sections und Handles, die innerhalb eines
umgebenden {\tt CIM}-Blocks stehen:

\begin{verbatim}
   <CIM>
     ...
   </CIM>
\end{verbatim}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Der {\tt PROPERTY}-Block}

Für jede Property gibt es einen eigenen Eintrag {\tt PROPERTY}. Der Name
der Property wird mit dem Attribut {\tt ID} angegeben.

\begin{verbatim}
   <PROPERTY ID="LoginShell">
\end{verbatim}

Jede Property kann mehrere Unterblöcke haben, die beschreiben, woher die
Informationen gelesen oder geschrieben werden können: {\tt IN} für
read-only, {\tt OUT} für write-only und {\tt INOUT} für read-write.

Jeder {\tt IN/OUT/INOUT}-Block hat das optionale Argument {\tt SECTION},
mit dem auf eine Section referenziert wird und ein zwingendes Argument
{\tt HANDLE}, das die Handle-ID angibt. Wirk keine SECTION angegeben,
wird die Default-Section angenommen (siehe entsprechendes Unterkapitel).

\begin{verbatim}
   <IN SECTION="user" HANDLE="passwd">
\end{verbatim}

Als erster Unterblock von {\tt IN/OUT/INOUT} wird die Erscheinungsart
der Property angegeben. Das kann zur Zeit eines der folgenden XML-Tags
sein: {\tt FLAG}, {\tt REQUIRED\_ASSIGNMENT} oder
{\tt OPTIONAL\_ASSIGNMENT}.

\begin{enumerate}

%%%% FLAG
\item Eine Property ist ein {\tt FLAG}, wenn sie folgende Eigenschaften
erfüllt:

\begin{itemize}
\item Sie hat nur zwei Zustände (z.B. '0' und '1').
\item Ein Zustand wird erreicht, wenn ein Schlüsselwort vorhanden ist,
der andere Wert, wenn nicht.
\end{itemize}

Die folgenden beschreibenden Attribute sind dafür zuständig:

\begin{itemize}
\item {\tt DEFAULT} (zwingend)\\
Der Wert, wenn das Schlüsselwort {\em nicht} vorhanden ist.
\item {\tt VALUE} (zwingend)\\
Der Wert, wenn das Schlüsselwort vorhanden ist.
\item {\tt TEXT} (zwingend)\\
Der Text, der geschrieben wird, wenn die Property den {\tt VALUE}-Wert
hat. (Wenn nicht, wird ja gelöscht.) 
\end{itemize}

\begin{verbatim}
   <FLAG DEFAULT="0"
         VALUE="1"
         TEXT="\tEmulate3Buttons\n" />
\end{verbatim}

%%%% REQUIRED_ASSIGNMENT
\item Eine Property ist ein {\tt REQUIRED\_ASSIGNMENT}, wenn sie
folgende Eigenschaft erfüllt:

\begin{itemize}
\item Sie ist {\em immer} "`in gleicher Weise"' im Handle-Output zu
finden, kann also nicht einmal fehlen und einmal vorhanden sein.
\item Der Wert der Property ist direkt auslesbar und muß nicht wie bei
{\tt FLAG} "`interpretiert"' werden.
\end{itemize}

Hierfür sind keine weiteren Attribute vorgesehen.

\begin{verbatim}
   <REQUIRED_ASSIGNMENT />
\end{verbatim}

%%%% OPTIONAL_ASSIGNMENT
\item Eine Property ist ein {\tt OPTIONAL\_ASSIGNMENT}, wenn sie
folgende Eigenschaften erfüllt:

\begin{itemize}
\item Wie ein {\tt REQUIRED\_ASSIGNMENT}, nur daß die Anweisung auch
nicht vorkommen kann. 
\end{itemize}

Die folgenden beschreibenden Attribute sind dafür zuständig:

\begin{itemize}
\item {\tt DEFAULT} (zwingend)\\
Der Wert, wenn die Anweisung {\em nicht} vorhanden ist.
\item {\tt TEXT}  (zwingend) \\
Der Text, der geschrieben wird. Dabei verwendet man den (fiktiven)
Platzhalter {\tt \$VAR}, um den Wert der Property anzugeben.
\item {\tt DELETE\_IF\_DEFAULT} (optional) \\
Kann den Wert {\tt true} oder {\tt false} (=default)
haben. Charakterisiert, ob die Anweisung beim Schreiben des
{\tt DEFAULT}-Wertes gelöscht werden soll oder nicht.
\end{itemize}

\begin{verbatim}
   <OPTIONAL_ASSIGNMENT DEFAULT="default"
                        TEXT="\tProtocol=&quot;$VAR&quot;\n"
                        DELETE_IF_DEFAULT="true" />
\end{verbatim}

\end{enumerate}

Der zweite {\tt IN/OUT/INOUT}-Unterblock beschreibt die Art und Weise,
wie die Property aus der Section gelesen wird. Hier kommt eines der
folgenden XML-Tags in Frage:

\begin{enumerate}

%%%% REGEXP
\item Bei {\tt REGEXP} mappt man die Property mit Hilfe einer
(Perl-)Regular-Expres\-sion.

Momentan ist nur ein optionales Attribut möglich: {\tt MODIFIERS}.
Dieses verwendet Perl als Modifier zum Mappen der RegExp. Mögliche Werte
sind \\
"`{\tt m}"' ("`{\tt \^{}}"' und "`{\tt \$}"' prüfen "`{\tt $\setminus$n}"')\\
"`{\tt s}"' ("`{\tt .}"' prüfen "`{\tt $\setminus$n}"') und\\
"`{\tt i}"' (Groß- und Kleinschreibung egal).\\
Wird kein Modifier angegeben, wird "`{\tt s}"' als Default-Wert
angenommen. Man kann auch verschiedene Modifier kummulieren.

Bei der Spezifikation der RegExp ist zu beachten, daß sie entweder drei
oder vier runde Klammerpaare besitzt, die insgesamt die ganze Section
erfassen. Ob drei oder vier Klammerpaare, hängt von der Erscheinungsart
der Property ab:

\begin{itemize}
\item {\tt FLAG}: drei Klammerpaare.\\
Die mittlere Klammer umfaßt den Text, der beim Schreiben des
{\tt DEFAULT}-Wertes gelöscht wird. 

\begin{verbatim}
   <REGEXP>(.*\s)(Emulate3Buttons)(\s.*)</REGEXP>
\end{verbatim}

\item {\tt REQUIRED\_ASSIGNMENT}: drei Klammerpaare.\\
Die mittlere Klammer umfaßt den eigentlichen Wert der Property, der
beim Schreiben des Wertes ersetzt wird. 

\begin{verbatim}
   <REGEXP>(.*Device\s+")(.+?)(".*)</REGEXP>
\end{verbatim}

\item {\tt OPTIONAL\_ASSIGNMENT}: vier Klammerpaare.\\
Hier gibt es im mittleren Klammerpaar ein viertes. Die mittlere Klammer
umfaßt den Text, der beim Schreiben des {\tt DEFAULT}-Wertes gelöscht
wird. Die Klammer in der mittleren umgibt den Property-Wert, um ggf. nur
ihn zu ersetzen.

\begin{verbatim}
   <REGEXP>(.*\s)(Protocol\s+"(.*?)")(\s.*)</REGEXP>
\end{verbatim}

\end{itemize}

{\tt REGEXP} kann angewendet werden, wenn die zugehörigen Handles
lesender Natur sind oder bei schreibenden {\tt FILE}-Handles
(d.h. Dateien bearbeiten).


%%%% FUNCTION
\item Mit {\tt FUNCTION} zeigt man an, daß zum Auslesen der Property aus
der Section eine selbstgeschriebene Perl-Funktion verantwortlich
ist. Der Name dieser Funktion kann nicht explizit angegeben werden, er
wird automatisch ermittelt ("`{\tt readProperty\_}"', gefolgt mit dem
Namen der Property).


\begin{verbatim}
   <FUNCTION />
\end{verbatim}

Im Perl-Modul muß dann eine Funktion geschrieben werden wie etwa

\begin{verbatim}
sub readProperty_LoginShell {
    my ($self, $section) = @_;
    my @a = split ':', $section;
    return (defined $a[6] ? $a[6] : "");
}
\end{verbatim}

Diese Funktion hat als Input die Section (als String) und muß ebenfalls
einen String (den Property-Wert) zurückliefern.

{\tt FUNCTION} ist bei lesenden Handles möglich.


%%%% INTERNAL
\item Bei {\tt INTERNAL} wird zwar auch Perl-Code angegeben, der aber
direkt in der XML-Datei. Manchmal kann das nämlich einfacher sein, als
eine RegExp anzugeben.

\begin{verbatim}
   <INTERNAL>(split ':')[4]</INTERNAL>
\end{verbatim}

In- und Output dieses Perl-Codes ist in beiden Fällen "`{\tt \$\_}"'.

{\tt INTERNAL} ist bei lesenden Handles möglich.


%%%% CALL
\item Den {\tt CALL}-Block benutzt man nur bei (schreibenden) {\tt
CALL}-Handles, um ihm mit Hilfe des {\tt OPTION}-Arguments die
Kommandozeilen-Option für diese Property mitzugeben. Auch hier benutzt
man den Wert der Property mit "`{\tt \$VAR}"'. 

\begin{verbatim}
   <CALL OPTION="$VAR"/>
\end{verbatim}

\end{enumerate}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Der {\tt SECTION}-Block}

Für jede Section wird ebenfalls ein eigener Block mit dem XML-Tag {\tt
SECTION} angegeben. Bisher einziges Argument ist {\tt ID}, mit dem der
Section eine Kennung gegeben wird, auf die sich eine Property bezieht.

\begin{verbatim}
   <SECTION ID="sect">
\end{verbatim}

Innerhalb des {\tt SECTION}-Blocks muß es einen {\tt REGEXP}-Unterblock
geben mit optionalem {\tt MODIFIERS}-Attribut. Der Syntax des {\tt
REGEXP}-Blocks ist wie bei {\tt PROPERTY} (siehe voriges Kapitel). Man
hat aber noch zusätzlich die Variablem "`{\tt KEY\_*}"' zu Verfügunf,
wobei "`{\tt *}"' die Namen der Key-Properties bezeichnet.

\begin{verbatim}
   <REGEXP MODIFIERS="ms">(.*)^($KEY_Login:.+?)$(.*)</REGEXP>
\end{verbatim}

(In Zukunft wird es hier auch (wie bei {\tt PROPERTY} weitere
Möglichkeiten geben wie {\tt FUNCTION}.)

Hat eine {\tt PROPERTY} keine Referenz auf eine {\tt SECTION}, so wird
die Default-RegExp "`{\tt ()(.*)()}"' mit dem Default-Modifier "`{\tt
s}"' angenommen.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Der {\tt HANDLE}-Block}

Jeder Handle wird in einem {\tt HANDLE}-Block definiert. Die folgenden
Attribute sind möglich:

\begin{itemize}
\item {\tt ID} (zwingend)\\
Die Kennung, auf die sich eine Property bezieht.
\item {\tt NO} (zwingend)\\
Eine Zahl, die angibt, in welcher Reihenfolge die verschiedenen Handles
abgearbeitet werden müßen. Diese Zahl ist nur interessant, wenn man
mehrere Handles benutzt.
\item {\tt TYPE} (zwingend)\\
Entweder {\tt FILE} oder {\tt COMMAND}, jenachdem, ob es sich um einen
Handle handelt, der Dateien bearbeitet oder ein Programm aufruft.
\item {\tt ACCESS} (zwingend)\\
"`{\tt R}"', wenn es sich um einen rein lesenden Handle handelt, "`{\tt
W}"', wenn er nur schreiben kann und "`{\tt RW}"', wenn er beides kann.
\item {\tt NAME} (optional)\\
Bei {\tt FILE}-Handles ist das einfach der Name der Datei, bei {\tt
COMMAND}-Handles der Name des aufzurufenden Programmes (ggf. auch mit
Kommandozeilenoptionen). \\
Bei letzterem ist es wichtig zu beachten, daß bei {\em lesenden} {\tt
CALL}-Handles der String mit "`{\tt |}"' aufhört, bei schreibenden mit
"`{\tt |}"' beginnt.
\end{itemize}

\begin{verbatim}
   <HANDLE ID="prog"    NO="1"    TYPE="CALL"    ACCESS="W"
           NAME="programm --option |">
\end{verbatim}

Wird das {\tt NAME}-Attribut nicht angegeben, wird der Name mittels
einer Perl-Funktion ermittelt. Diese muß "`{\tt handlename\_{\em
PropertyName}()}"' heißen und bekommt als Input die Hash-Referenz mit den
Key-Properties und eine zweite mit den bisher eingelesenen Werten. Als
Output wird natürlich der Handlename (als String) erwartet.

\begin{verbatim}
   <HANDLE ID="signature"   NO="2"   TYPE="FILE"   ACCESS="RW">

   sub handlename_signature {
       my ($self, $keyBindings, $readValues) = @_;
       my $login = $keyBindings->{Login};
       return "/home/$login/.signature";
   }
\end{verbatim}

Zwei weitere Blöcke werden zumindest bei schreibenden {\tt FILE}-Handles
erwartet. Der erste zur Definition eines Whitespaces. Mit dem {\tt
WRITE}-Attribut wird ein {\em einzelnes} Zeichen angegeben, das benutzt
wird, wenn der Provider ein Whitespace schreiben muß. Default ist hier
ein Leerzeichen.

\begin{verbatim}
   <WHITESPACE WRITE=" " />
\end{verbatim}

Der zweite Block charakterisiert Kommentare. Der {\tt
READ.LINE}-Unterblock ent\-hält einen String, mit dem Zeilen-Kommentare
beginnen. Mit {\tt WRITE.LINE} gibt man den Start eines
Zeilen-Kommentars an, der ggf. von einem Provider geschrieben wird.

\begin{verbatim}
   <COMMENTS>
     <READ.LINE>#</READ.LINE>
     <WRITE.LINE> #</WRITE.LINE>
   </COMMENTS>
\end{verbatim}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Der {\tt DEFINITIONS}-Block}

Zur Simulation von ``Variablen'' in der XML-Datei, auf die man auch in
den Perl-Modulen Zugriff haben will, gibt es {\tt DEFINITIONS} mit 
Unterblöcken der Art {\tt DEFINE NAME="{}{\em name}"{}>{\em value}</DEFINE>}.
Um diese ``Variable'' auch im XML-Dokument zu Verfügung zu haben,
empfiehlt es sich, {\tt ENTITY}'s anzulegen.

Beispiel: Am Anfang des Dokumentes die {\tt ENTITY}:

\begin{verbatim}
   <!DOCTYPE PAULA_CONFIG SYSTEM "../provider.dtd" [
   <!ENTITY fetchmailrc "/root/.fetchmailrc" >
   ]>
\end{verbatim}

später in der XML-Datei die {\tt DEFINITION}:

\begin{verbatim}
   <DEFINITIONS>
     <DEFINE NAME="fetchmailrc">&fetchmailrc;</DEFINE>
   </DEFINITIONS>
\end{verbatim}

Auf die Variablen kann im Perl-Modul zugegriffen werden mit:

\begin{verbatim}
   my $fetchmailrc = $self->definition('fetchmailrc');
\end{verbatim}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Die Test-Umgebung}

Wichtige Dateien:

\begin{itemize}
\item {\tt PaulA/lib/PaulA/Provider/test/*.pm} \\
{\tt PaulA/lib/PaulA/Provider/common/*.pm} \\
Die Provider-Perl-Module
\item {\tt PaulA/lib/PaulA/Provider/test/*.xml} \\
Die Provider-XML-Konfigurationsdateien
\item {\tt PaulA/repository/xmlRoot/PaulA/C-*.xml} \\
Die Klassen-Spezifikationen
\item {\tt PaulA/t/*.t} \\
Die Perl ``t-Tests'', die auch gleichzeitig als Test-Scripte taugen
\end{itemize}

Zum Testen empfiehlt sich folgender Workflow:

\begin{enumerate}

\item den Test-CIMOM starten:
\begin{verbatim}
   cd PaulA/t
   perl -w cimomstart.t
\end{verbatim}

\item den Test aufrufen, beispielsweise:
\begin{verbatim}
   perl -w GetProperty-PaulA_User.t -v 4
\end{verbatim}

Zum vereinfachten Entwickeln versteht jeder Test folgende
Komandozeilen-Optionen:

\begin{itemize}
\item {\tt -v {\em [num]}} \\
Verbose-Level. Default (=0) ist so geschwätzig zu
sein, wie der Test bei einem üblichen ``{\tt make test}'' ist.
\item {\tt -a {\em num}} \\
Abbruch nach dem {\em num}-ten ``{\tt ok}'' bzw. ``{\tt not ok}'' (Assert).
\item {\tt -f {\em id}} \\
Ruft die Test-Funktion {\tt test\_{\em id}()} auf anstelle der normalen Tests.
\end{itemize}

\item Ausgaben des CIMOMs in seinem Logfile beobachten:
\begin{verbatim}
   tail -f PaulA/t/cimom/log/error_log
\end{verbatim}

\item Ändert sich an den PaulA-Modulen etwas, kann es sein, daß der
CIMOM diese Änderungen nicht neu lädt. In diesem Fall empfiehlt sich ein
Restart des CIMOMs:
\begin{verbatim}
   perl -w cimomstart.t
\end{verbatim}


\end{enumerate}



\end{document}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
% Copyright (c) 2000 ID-PRO Deutschland GmbH. All rights reserved.
% 
% This program is free software; you can redistribute it and/or
% modify it under the terms of the GNU General Public License
% as published by the Free Software Foundation; either version 2
% of the License, or (at your option) any later version.
% 
% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
% 
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program; if not, write to the Free Software
% Foundation, Inc., 59 Temple Place - Suite 330, Boston, MA  02111-1307,
% USA.
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
